@book{desgraupes1999,
  langid = {french},
  location = {{Paris, France}},
  title = {Metafont: guide pratique},
  shorttitle = {Metafont},
  author = {Desgraupes, Bernard},
  gender = 	 {sm},
  BFTauthordescr = {Bernard Desgraupes, ancien élève de l'École
                  normale de la rue d'Ulm et agrégé de mathématiques,
                  est maître de conférences à l'université Paris~X et
                  travaille en informatique sur la modélisation des
                  problèmes d'analyse harmonique. Il est également
                  l'auteur d'une thèse sur l'homogénéisation des
                  équations aux dérivées partielles.},
  BFTauthordescrsrc = {couv4},		  
  isbn = {978-2-7117-8642-8},
  isbn10 = {2-7117-8642-0},
  pagetotal = {xiv+267},
  publisher = {{Vuibert informatique}},
  date = {1999-03}, 
  keywords = {TeX (langage de balisage),Caractères d'imprimerie --
                  Informatique,METAFONT (langage de programmation)},
  abstract = 	 {METAFONT, conçu par D. E. Knuth conjointement avec
                  {\TeX}, est un programme aussi riche et flexible que ce
                  dernier, mais dont l'apprentissage est plus facile.\par{}
                  Le rôle de METAFONT est à la fois de créer des polices de
                  caractères -- y compris des symboles -- et d'agir sur les
                  polices existantes pour en modifier l'aspect. Ce langage
                  permet aussi à l'utilisateur de construire des ensembles
                  de commandes -- macros -- destinées à des tâches
                  particulières.\par{}
		  \begin{itemize}
		  \item Après un rappel des apports de la typographie
                  numérique aux techniques d'impression et de composition
                  et le rôle révolutionnnaire joué par METAFONT et {\TeX}
                  en ce domaine, sont abordées les  notions nécéssaires
                  pour faire tourner des programmes et rendre utilisables
                  les polices de caractères créées.
		  \item Puis sont exposées et analysées toutes les macros,
                  regroupées en fonction de l'objet auquel elles se
                  rapportent.
		  \item L'auteur guide ensuite l'utilisateur, pas à pas et
                  grâce à de très nombreux exemplex et illustrations, dans
                  l'apprentissage de METAFONT, la tâche de construction
                  d'une police, enfin son usage quotidien.
		  \item Les annexes regroupent des informations pratiques
                  telles que modes existants, tables de conversion,
                  encodages, variables internes, etc.
		  \end{itemize}
		  Les débutants comme les utilisateurs initiés seront
                  séduits par la clarté de cet ouvrage (\textbf{le premier
                  sur ce sujet disponible en langue française}), mais
                  également son exhaustivité puisque l'intégralité des
                  macro-commandes constituant le format \emph{plain} de
                  METAFONT y est présentée.\par{}
		  Son public est celui de toutes les disciplines
                  scientifiques -- professionnels ou étudiants qui rédigent
                  leurs articles et ouvrages au moyen de {\TeX} ou {\LaTeX}
                  --, mais aussi les utilisateurs d'alphabets spéciaux
                  (hiéroglyphes, langues anciennes, chinois, etc.).},
  note = 	 {},
  BTFbnfnotice = {FRBNF37036151},
  BTFbnfurl = {https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb37036151k},
  BFTindex = 1,
  BFTbiblio = 1,
  BFTlistes = 2,
  BFTlisteI = {tableaux},
  BFTlisteII = {illustrations},
  BFTcontrole = {Y. Henel, 2019-06-26, exemplaire personnel},
}

@Comment FIN

